soldo także sold średniowieczna włoska jednostka monetarna emitowana wpierw w mediolanie następnie także w innych miastach w obrocie pojawiła się u schyłku xii wieku za panowania cesarza henryka vi hohenstaufa jako moneta srebrna o wadze g jej nazwa wywodzi się od solida złotej monety z doby późnego cesarstwa rzymskiego